---
title: 华盛顿周边一日游 2023-01-07 语言博物馆、西瓜屋
lang: zh
date: 2024-01-20
tags:
- travel
- WashingtonDC
discuss:
- https://shuiyuan.sjtu.edu.cn/t/topic/229126/14?u=yoursunny
image: spoken-world.jpg
---

华盛顿有 84 家博物馆。
除了史密森学会下属的 15 家“国家级”博物馆，更多的是慈善家、企业家、社会团体设立的私人博物馆。
2022 年，我在报纸上读到了华盛顿新开的语言博物馆，就一直想去看一看。

[Planet Word 语言博物馆](https://planetwordmuseum.org/)的口号是“the museum where language comes to life”，里面有诸多互动展项：英语的历史、儿童学习语言的方式、世界各地不同的语言、音乐与广告如何使用语言。
为了“确保参观体验”，参观博物馆必须事先在网站预约，凭确认邮件才能进入。
夏季周末预约券很抢手，到了冬季就比较容易。
拿到预约券后，我在 08:30 出门，10:14 到达位于 Judiciary Square 地铁站旁边的博物馆。

![Planet Word entrance](entrance.jpg)

Planet Word 语言博物馆的建筑原本是 Franklin 学校，修建于 1869 年，是华盛顿最早的公办学校。
1880 年，电话的发明者贝尔及其助手曾在这里进行“photophone”无线电话的实验。
1996 年，这种楼被确认为美国国家历史名胜。
2020 年，Planet Word 语言博物馆在此开业。
博物馆的大门口有一棵会说话的大树。
大树的每片“叶子”都是一只喇叭，有人站在正下方就会用不同的语言向你问好。

![Where Do Words Come From?](word-wall.jpg)

博物馆内有三层楼，10 间展厅。
最大的展厅是“where do words come from”，装有一面 7 米高、布满单词的墙。
在电脑程序的控制下，墙上的单词会一一点亮，然后电脑会向观众介绍这些单词的异同点。
单词墙中央有一个圆形的话筒，电脑可以听到观众的回答，并据此决定下一步的程序。
学过电脑编程的我，深感这个程序的设计难度。

![The Spoken World](spoken-world.jpg)

另一间展厅是“the spoken world”。
展厅的中央有一个布满发光二极管的圆球，旁边围绕着十几台 iPad 平板电脑。
观众可以通过平板电脑观看、学习世界各国的语言，视频里的老师会教你说一句话，并且能够识别你说的对不对。
如果你说对了，中央的圆球会出现代表这种语言的图案。

![restroom](bano.jpg)

此外，博物馆里还有让观众唱卡啦 OK、上台说笑话、模仿名人演讲的地方。
这些展项都有一定的教育目的，比如每首卡啦 OK 歌曲后面都有录像介绍歌词的押韵等特征。
就连博物馆的厕所也是一个展览：厕所的墙上写满了世界各地语言中“厕所”这个单词的写法。
据说，这里的厕所被评为了 [2021 年美国十佳厕所](https://www.bestrestroom.com/other-finalist/?finalist=2940&bryear=2021)。

语言博物馆的不足之处是，所有的展项都以英语来呈现，而不能选择其他语言。
据统计，21% 的美国人不讲英语，3% 的美国人完全不懂英语；此外，每年访问华盛顿的 200 万国际旅客，不懂英语的肯定也大有人在。
只有英语解说的博物馆，排斥了英语水平不佳的游客。

![DC Alley Museum](alley.jpg)

我的午餐在博物馆隔壁的餐厅解决。
下午继续参观一会，13:50 离开博物馆，走过几个街区外所谓的[华盛顿胡同/弄堂博物馆](https://www.dcalleymuseum.com/)——一条画着十几幅壁画的胡同/弄堂。
这种充满艺术氛围的地方，当然会有非连锁咖啡馆。
这里的咖啡是我见过最小杯的咖啡，一点也不好喝！

![La Colombe Coffee Roasters](coffee.jpg)

这天的最后一站是位于华盛顿 Shaw 街区的[西瓜屋](https://www.watermelonhouse.com/)——一幢绘有西瓜壁画的住宅。
据说，当时业主请人刷墙，红色的墙刷成了类似西瓜的粉红色，于是业主将错就错在墙上画了一片西瓜。
我在那里欣赏壁画时，正好有其他游客乘坐出租车慕名而来。
借助苹果手机的 Live Photo 功能，我请这位游客帮我拍下了这张跳跃的照片。

![jumping in front of Watermelon House](watermelon.jpg)

花费：地铁公交 4 元，门票免费，午餐 23.74 元，咖啡 4.40 元。
